[轉載長文慎入] 抗爭進化、文明倒退？「獅鳥」的長成及其後

上月底，阿亮和親友參與「香港之路」人鏈活動。完場時，一個似乎是藍絲的阿伯拿著啤酒和手提袋，刻意撞向參與者。阿亮的親友很生氣，上前追截問他為何撞人；其他參與者見狀紛紛圍上來阻止阿伯離開，要求道歉。阿伯不肯，眾說：「你唔道歉我哋就報警！」

阿亮聽了，心裡猶疑 — 報了警，警察會幫我們嗎？我們圍著不讓他走，警察會不會反告我們非法禁錮？或把我們全部人帶回警署，最終只有我們受罪、阿伯放走？

這種恐懼掙扎、法治崩壞後的徹底不信任，在過去一兩個月來，廣泛地植根於黃絲社群裡。那次幸好阿伯在警察到場前道了歉，眾人散去。但元朗白衫人、北角福建幫，落單而被示威者打得頭破血流的場面，越來越頻繁。

開始時大家叫這做「私了」，還創作出諧音的神獸「獅鳥」。後來網民更正說：私了是私人恩怨，現在示威者的行動叫「代警執法」、「以武制暴」。

在建全的民主體制裡，警方執法有規矩、罪名經公平公開的審訊、法例及其刑罰均經過民選議會辯論才產生。當制度每一環都在崩壞，民間「以武制暴」與「執行私刑」的界線，怎麼訂？

一句「佢頭先打人呀！」眾人一湧而上，由抓捕、判決、行刑，不到兩分鐘就完事。如果打錯人、如果刑罰與其行為不合比例，公義又從哪裡彰顯？

八月中連登出現「行動守則」，嘗試為以武制暴正名並立下界線，但未成共識。《立場》這次找來十個不同光譜的運動參與者，討論「獅鳥」的長成，及其後。

………………(中間可以入返link睇，比views立場)……………

後記
最初為此題目在抗爭現場找受訪者，贊成私了的人很易找，基本上十個有八個都認同，而且個個大學畢業，對於法治崩壞下以武制暴的合理性講得頭頭是道。反對或質疑者不是沒有，但現場實在較難找，即使找到，也大多傾向直觀式的否定「以暴易暴就唔係咁好啦」，缺少與贊成者對等的深入論點。後來靠朋友搭路找，講明想找和理非，還是找來不少贊成或至少理解、同情「私了」的和理非。

Kay 和一些朋友都說，其實不認同的人可能好多，但一般是月入較高的中產圈子，最近或出於疲累、或不想參與激烈衝突、或本來就不是那麼投入，已經減少出現在抗爭現場了。

一場運動的成敗，會由哪些人決定？否定「私了」的人可能人數多，卻不是運動中堅；而前線一衝、鏡頭拍下，一切就寫進歷史。如果我們不希望歷史向某個方向發生，或者只能學陣地社工和守護孩子團隊 — 落場去講，落手去做。

而連登並沒有大家想像中那麼有「隱形大台」的功能，不少前線勇武者表示無看過「行動守則」相關帖文，因為返工返學再周末抗爭，沒多少時間上網。網上討論亦似乎夾雜不少假帳戶「帶風向」，以極端仇恨或極端「左膠」言論挑起罵戰，例如「禍必及妻兒」、「藍絲死不足惜」等，在現實上，記者接觸到的前線抗爭者均不表認同。朋友說她認識這樣一個「口頭勇武」的人，實際上連遊行也沒去。或者回歸現實，與身邊的真人交流，才是尋找出路的方法；網上討論須善用起底功能。

又，過往通常只有冒上法律風險的前線抗爭者要求用化名受訪，但和理非的 Kay 和 Alan 均是在使用化名的情況下才接受訪問，原因是知道自己的觀點與身邊勇武朋友不一樣、不想引起罵戰或鬧翻。「不分化、不割席」的原則為運動奠下團結的成功基石，但在此原則下，我們有沒有抹煞了一些善意批評和容納異議的空間？

紅字值得反思
真係太多人係連登帶風向